\chapter{Conclusion}\label{chap-conclusion}

Les travaux de thèse présentés dans ce document permettent de mettre en lumière l'intérêt et la pertinence de la prétopologie dans de nombreux domaines. La prétopologie permet de modéliser les relations entre des ensembles d'éléments et non pas simplement entre paires d'éléments, ce qui autorise l'expression de relations potentiellement plus riches que celles exprimables par les modèles classiques reposant, par exemple, sur la théorie des graphes. Mais surtout, elles permettent de tenir compte des caractéristiques d'un ensemble et ainsi d'exprimer des relations cohérentes d'un point de vue macroscopique. Les espaces prétopologiques de type V, par exemple, imposent à leur fonction d'adhérence de respecter la propriété d'isotonie.
De nombreuses structures, telles que celles découlant des relations sémantiques d'hyperonymie et d'hyponymie, ou encore de relations temporelles, possèdent une structure semblable. Les espaces prétopologiques de type V permettent de modéliser des relations complexes tout en respectant naturellement ces contraintes structurelles.

Les champs d'applications couvert par la prétopologie ne s'arrête pas à l'étude de relations ou de structures transitives. La prétopologie s'adapte également à la modélisation de relations moins << structurées >>, plus << chaotiques >> ou << organiques >>. Les espaces prétopologiques, en général, permettent de modéliser des relations pauvres structurellement parlant, là où d'autre outils plus stricts, tels que la topologie ou les graphes, seraient moins adaptés.

Les travaux présentés ici ont été effectués dans l'espoir de motiver et d'intensifier la recherche autour de la théorie de la prétopologie. En effet, la prétopologie est assez peu utilisée, malgré ses nombreuses qualités, en faveur de solutions plus éprouvées et plus simples à mettre en place, reposant typiquement sur la théorie des graphes. Les espaces prétopologiques les plus souvent utilisés, les espaces de type V, sont en effet relativement difficiles à définir puisqu'ils reposent sur des structures de préfiltres plus complexes et volumineuses que les structures de graphes. Les travaux de \textcite{DBLP-conf/pkdd/CleuziouD15,DBLP-books/hal/Cleuziou15} sont un premier pas dans la démocratisation de l'utilisation des espaces prétopologiques de type V en proposant un modèle plus simple, reposant sur une combinaison numérique ou logique, ainsi qu'une méthode d'apprentissage automatique de modèles prétopologiques.

\medskip

Les travaux effectués au cours de cette thèse, notamment les méthodes d'apprentissage LPS Glouton et LPSMI, se placent dans la continuité des travaux de \textcite{DBLP-conf/pkdd/CleuziouD15}. Ces deux méthodes ont été mises en place dans le but d'améliorer la méthode LPS sur plusieurs critères.

D'une part, les travaux présentés dans cette thèse ont permis de mettre en évidence certaines limites inhérentes à la méthode LPS d'apprentissage d'espaces prétopologiques proposée par \textcite{DBLP-conf/pkdd/CleuziouD15}. Ces limites sont principalement liées à l'algorithme génétique d'apprentissage sur lequel est basé LPS. L'algorithme LPS est difficile à paramétrer et son exécution est coûteuse en ressources. Les algorithmes LPS Glouton et LPSMI, présentés respectivement en \cref{chap-lpsfm} et \cref{chap-lpsmi}, sont à la fois simples à paramétrer et plus rapides à l'exécution. De plus les modèles appris par ces deux méthodes sont généralement plus performants.

D'autre part, les travaux de \textcite{DBLP-conf/pkdd/CleuziouD15} se placent dans le contexte spécifique d'apprentissage de taxonomies lexicales. Ces travaux de thèse proposent d'étendre l'apprentissage d'espaces prétopologiques à un champ applicatif plus large. Les expérimentations présentées en \cref{chap-taxonomies,chap-reseaux,chap-tal} montrent que les modèles prétopologiques appris par LPS Glouton et LPSMI permettent de résoudre des problèmes issus de domaines variés. Cependant, cette ouverture << applicative >> est rendu possible par l'introduction d'une méthode d'apprentissage supervisée, là où LPS Génétique repose sur une approche semi-supervisée.

\medskip

Les approches LPS Glouton et LPSMI constituent une base solide pour l'apprentissage de modèles prétopologiques. Cependant, de nombreuses pistes restent encore à explorer afin d'améliorer aussi bien les performances des modèles appris que d'étendre leurs champs d'application.

La modélisation d'un espace prétopologique par une formule logique en forme normale disjonctive sans négation semble être suffisamment expressive pour couvrir la majorité des besoins applicatifs. Toutefois, cette formulation impose certaines contraintes et interdit l'usage de prédicats à valeurs continues ou discrètes. Ce modèle logique permet de combiner virtuellement toute source de données, au prix d'une étape intermédiaire de binarisation, par exemple par seuillage. Or, cette étape indispensable entraîne irrémédiablement une perte d'information.

Une première perspective consiste à éliminer cette contrainte. Plusieurs approches sont envisageables. La première consisterait à << choisir >> la fonction de binarisation au moment de l'apprentissage du modèle. Dans un tel système, les données continues et discrètes seraient binarisées automatiquement lors de l'apprentissage, en appliquant un seuil adapté aux données d'entraînement. Cette solution est semblable aux méthodes employées pour l'apprentissage d'arbres de décision sur des données continues ou discrètes.

Une seconde approche consisterait à passer à un modèle plus générique reposant sur les théories des ensembles flous et de la logique floue, ou plus généralement \( L \)-flou~\autocite{goguen1967fuzzy}. Dans ce formalisme, tout prédicat \( L \)-flou possède une valeur dans un ensemble \( L \) ordonné, \( L \) étant classiquement l'intervalle \( [0, 1] \). Un modèle flou permettrait d'inclure, sans perte d'information, toute relation à valeurs continues.

L'algorithme d'apprentissage LPSMI repose sur une méthode astucieuse d'approximation des vrais et faux positifs. Dans certains cas, lorsque trop d'éléments partagent le même fermé élémentaire cible, la complexité de la méthode d'approximation explose, rendant alors l'approche inutilisable. Une solution ad hoc est de fixer une limite aux tailles des classes d'équivalences. Cette solution est cependant loin d'être satisfaisante, c'est pourquoi une seconde perspective consiste à améliorer, modifier ou remplacer la méthode d'approximation des vrais et faux positifs utilisée par LPSMI.

La méthode d'évaluation d'un espace prétopologique, vis-à-vis d'un ensemble de fermés élémentaires cibles, peut également être améliorée. La méthode proposée ici repose uniquement sur les fermés élémentaires de l'espace prétopologique à évaluer. Il serait sans doute judicieux d'introduire des informations calculables par l'opérateur \( i(.) \) d'adhérence afin de proposer une méthode plus fine d'évaluation d'un espace prétopologique.

Enfin, les algorithmes LPS Glouton et LPSMI reposent sur une stratégie de recherche de la meilleure solution basée sur un algorithme de recherche en faisceau. L'algorithme de recherche énumère les solutions les plus générales (les clauses de taille 1), puis sélectionne les meilleures. La recherche continue en évaluant uniquement les solutions plus spécifiques que les meilleures solutions, sélectionnées lors de l'étape précédente. Cette stratégie est relativement simple à mettre en \oe{}uvre, mais n'est probablement pas la plus efficace. L'existence d'une stratégie de recherche efficace et applicable à LPS Glouton semble compromise. Cependant, il est tout à fait envisageable d'exploiter les propriétés des espaces prétopologiques de type V afin d'optimiser la stratégie de recherche utilisée par LPSMI.
